\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
%% tikz
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc,arrows.meta,backgrounds}
\tikzset{
  blk/.style ={draw,rounded corners=2pt,fill=blue!5,align=center,font=\small,line width=.5pt},
  mem/.style ={draw,fill=orange!12,align=center,font=\small,line width=.5pt},
  ctl/.style ={draw,rounded corners=6pt,fill=green!8,align=center,font=\footnotesize,line width=.5pt},
  wire/.style={-{Latex[length=2mm]},line width=.5pt},
  bus/.style ={-{Latex[length=2mm]},line width=1pt},
  ctrl/.style={-{Latex[length=1.6mm]},densely dashed,red!75!black,line width=.6pt},
  lbl/.style ={font=\scriptsize,inner sep=1pt},
  clbl/.style={font=\scriptsize,inner sep=1pt,text=red!75!black},
}

% mux 2:1 (trapezio): #1 id  #2 x  #3 y
\newcommand{\muxx}[3]{%
  \draw[fill=black!8,line width=.5pt]
    (#2-0.26,#3+0.62) -- (#2+0.26,#3+0.34) -- (#2+0.26,#3-0.34) -- (#2-0.26,#3-0.62) -- cycle;
  \coordinate (#1i0)  at (#2-0.26,#3+0.40);
  \coordinate (#1i1)  at (#2-0.26,#3-0.40);
  \coordinate (#1o)   at (#2+0.26,#3);
  \coordinate (#1sel) at (#2,#3-0.48);
  \node[lbl] at (#2-0.12,#3+0.40){0};
  \node[lbl] at (#2-0.12,#3-0.40){1};
}
% somador: #1 id  #2 x  #3 y
\newcommand{\adderx}[3]{%
  \draw[fill=blue!6,line width=.5pt] (#2,#3) circle(0.42);
  \node at (#2,#3){$+$};
  \coordinate (#1a) at (#2-0.40,#3+0.17);
  \coordinate (#1b) at (#2-0.40,#3-0.17);
  \coordinate (#1o) at (#2+0.42,#3);
}
% ULA (seta entalhada): #1 id  #2 x  #3 y
\newcommand{\aluu}[3]{%
  \draw[fill=blue!6,line width=.5pt]
    (#2-0.85,#3+0.95) -- (#2+0.85,#3+0.45) -- (#2+0.85,#3-0.45) -- (#2-0.85,#3-0.95)
    -- (#2-0.85,#3-0.32) -- (#2-0.45,#3) -- (#2-0.85,#3+0.32) -- cycle;
  \node[font=\small] at (#2+0.02,#3){ULA};
  \coordinate (#1a) at (#2-0.85,#3+0.58);
  \coordinate (#1b) at (#2-0.85,#3-0.58);
  \coordinate (#1o) at (#2+0.85,#3-0.18);
  \coordinate (#1z) at (#2+0.85,#3+0.05);
}
%% tikz
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Laboratório 2 - Unidade Operativa Uniciclo RISC-V32I\\}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Artur Henrique do Carmo Rosa}
\IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciências da Computação} \\
\textit{Universidade de Brasília}\\
Brasília, Brazil \\
222028738@aluno.unb.br}
\and
\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} Daniel Dezan Baby}
\IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciências da Computação} \\
\textit{Universidade de Brasília}\\
Brasília, Brazil \\
232046097@aluno.unb.br}
\and
\IEEEauthorblockN{3\textsuperscript{rd} João Filipe Araújo}
\IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciências da Computação} \\
\textit{Universidade de Brasília}\\
Brasília, Brazil \\
231013574@aluno.unb.br}
\and
\IEEEauthorblockN{4\textsuperscript{th} Leonardo Tomé Sampaio}
\IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciências da Computação} \\
\textit{Universidade de Brasília}\\
Brasília, Brazil \\
222005448@aluno.unb.br}
\and
\IEEEauthorblockN{5\textsuperscript{th} Luís Eduardo Curi Serra}
\IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Ciências da Computação} \\
\textit{Universidade de Brasília}\\
Brasília, Brazil \\
251033574@aluno.unb.br}
}

\maketitle

\begin{abstract}
No presente trabalho é apresentado o desenvolvimento da Unidade Operativa Uniciclo da arquitetura
RISC-V32I, implementada na plataforma Quartus. O projeto contempla os módulos que compõem o caminho de
dados (\textit{datapath}), as memórias de instrução e de dados em organização Harvard, a unidade de
controle principal e a unidade de controle da ULA, de forma a executar automaticamente um conjunto de
instruções de 32 bits pré-compiladas no formato MIF. Além do conjunto básico de referência da literatura
(Tipo-R, \texttt{lw}, \texttt{sw} e \texttt{beq}), foram implementadas as instruções de salto e de
formação de constantes (\texttt{jal}, \texttt{jalr}, \texttt{lui} e \texttt{auipc}), o que exigiu a
extensão do caminho de dados clássico com novos sinais de controle e novos multiplexadores. O trabalho
inclui a descrição da arquitetura desenvolvida, do conjunto de instruções suportado, dos procedimentos e
métodos adotados, dos resultados obtidos por meio do ambiente de simulação da forma de onda, seguidos de uma análise 
crítica dos resultados e das principais
dificuldades de implementação e depuração enfrentadas, em especial nas instruções de salto e no
tratamento de endereços fora da região válida da memória de instruções.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
RISC-V, Uniciclo, FPGA, Quartus, caminho de dados, unidade de controle
\end{IEEEkeywords}

%-----------------------------------------------------------------------

\section{Diagrama}

\section{Divisão de tarefas}

\subsection{Objetivos e Introdução (Teoria da Arquitetura)}
Seção ii. Objetivos: resumo sucinto dos objetivos do laboratório.
Seção iii. Introdução (parte 1): visão geral da arquitetura RISC-V32I, filosofia RISC, organização
Uniciclo e caminho de dados.

\subsection{Introdução (Caminho de Dados e Memórias)}
Seção iii. Introdução (parte 2): detalhamento dos módulos do caminho de dados, memórias de instrução e
dados em organização Harvard, banco de registradores, somador, gerador de imediato e ULA.

\subsection{Introdução (Unidade de Controle e Multiplexadores)}
Seção iii. Introdução (parte 3): unidade de controle principal, unidade de controle da ULA, sinais de
controle e multiplexadores do caminho de dados.

\subsection{Procedimentos e Métodos}
Seção iv. Materiais e Métodos: ferramentas utilizadas (Quartus II, Waveform Editor), descrição da
implementação de cada módulo e metodologia de sincronização e integração.

\subsection{Resultados experimentais}
Seção v. Resultados: simulações no Waveform Editor, conteúdo dos registradores, sinais de controle e
análise de desempenho de cada unidade funcional.

\subsection{Análise de resultados, Conclusões e Revisão Geral}
Seção vi. Discussão e Conclusões: análise qualitativa e quantitativa, gargalos identificados, pontos
críticos, dificuldades de implementação e depuração, e conclusão geral do laboratório.

%-----------------------------------------------------------------------

\section{Objetivos}
O objetivo deste laboratório foi desenvolver a Unidade Operativa Uniciclo da arquitetura RISC-V32I,
utilizando o ambiente Quartus II Altera, de forma a montar os módulos principais do caminho de dados
(\textit{datapath}) capazes de processar instruções de 32 bits pré-compiladas no formato MIF, fazendo uso
de memórias de instrução e de dados em organização Harvard. De forma específica, buscou-se estender o
 modelo de referência
apresentado na literatura \cite{patterson2020computer} para dar suporte às instruções de salto incondicional
(\texttt{jal}, \texttt{jalr}) e às instruções de formação de constantes (\texttt{lui}, \texttt{auipc}),
implementando a inclusão de novos sinais de controle e novos caminhos de dados na microarquitetura.

\section{Introdução}

\subsection{Arquitetura RISC-V32I Uniciclo}
A arquitetura RISC-V32I segue a filosofia RISC (\textit{Reduced Instruction Set Computer}), caracterizada
por um conjunto reduzido e regular de instruções de tamanho fixo (32 bits), esse conjunto facilita 
a decodificação e o projeto do caminho de dados, pois os campos da instrução 
(opcode, \textit{funct3}, \textit{funct7},
registradores e imediato) ocupam posições previsíveis em cada formato.

Na organização Uniciclo, toda instrução é integralmente buscada, decodificada e executada dentro de um
único ciclo de \textit{clock}. Não há sobreposição entre estágios, de modo que o período do \textit{clock}
é dimensionado para acomodar o pior caminho crítico, o caminho da instrução de carga
(\texttt{lw}), que percorre memória de instruções, banco de registradores, ULA e memória de dados e
escrita no banco de registradores, \cite{patterson2020computer}. Como consequência, a simplicidade 
de controle do modelo Uniciclo é obtida ao custo de um período de \textit{clock} 
ditado pela instrução mais lenta.

O projeto adota organização de memória do tipo Harvard, com memória de instruções e memória de dados
fisicamente separadas, cada uma com seu próprio barramento de endereços e de dados. Essa separação permite
que a busca da instrução e o eventual acesso ao dado ocorram no mesmo ciclo, sem conflito de acesso a uma
única memória. Os componentes que compoem o caminho de dados são implementados em modulos segregados com
entradas e saídas bem definidas, os quais são posteriormente ligados para implementar o processador final.

\subsection{Contador de Programa e Memória de Instruções}
O contador de programa (PC) é um registrador de 32 bits que armazena o endereço da instrução em execução.
Trata-se do único elemento de entrada da memória de instruções. A cada borda de subida do \textit{clock}, 
o PC é atualizado com o endereço da próxima instrução, calculado de forma combinacional 
pelo restante do caminho de dados. O módulo possui ainda uma entrada de \textit{reset} 
assíncrono que, quando ativada, inicializa o PC com o endereço base, \texttt{0x00004000}.

A memória de instruções é somente de leitura e é inicializada pelo conteúdo do arquivo \texttt{UnicicloInst.mif}. 
Como o PC trabalha com endereços de \textit{byte} a partir de
\texttt{0x00004000}, e a memória é organizada em palavras de 32 bits, é necessário traduzir o endereço
recebido em um índice de palavra: subtrai-se o endereço base (\texttt{TEXT\_BASE}) do endereço corrente e
divide-se o resultado por quatro, deslocando dois bits a direita. Além disso, para impedir 
acesso a endereços indevidos a memória verifica se o endereço solicitado pertence 
à faixa válida do segmento de texto. 
Esse mecanismo de validação é discutido em detalhe na Seção~\ref{sec:dificuldades}.

\subsection{Banco de Registradores}
O banco de registradores implementa os 32 registradores de 32 bits do RISC-V32I (\texttt{x0} a
\texttt{x31}). Ele dispõe de duas portas de leitura assíncronas, combinacionais, endereçadas pelos campos
\textit{rs1} e \textit{rs2} da instrução, e de uma porta de escrita síncrona, endereçada pelo campo
\textit{rd} e habilitada pelo sinal de controle \texttt{RegWrite}. A escrita ocorre na borda de subida do
\textit{clock}, garantindo que o valor lido em um ciclo corresponda ao conteúdo anterior à escrita do mesmo
ciclo. O registrador \texttt{x0} é mantido permanentemente em zero. 
O módulo expõe o conteúdo de todos os 32 registradores em saídas dedicadas, 
possibilitando a visualização simultânea de toda a janela de registradores na simulação.


\subsection{Unidade Lógica e Aritmética (ULA) e seu Controle}
A Unidade Lógica e Aritmética (ULA) é o bloco combinacional responsável pelas operações aritméticas e
lógicas do processador. Recebe como entrada dois operandos de 32 bits e um código de operação de 4 bits;
em sua saída produz o resultado de 32 bits e o sinal \texttt{Zero}, que indica se o resultado da operação é nulo e é
utilizado pela lógica de desvio condicional. As operações implementadas solicitadas foram implementadas e 
uma operação de repasse do segundo operando,
introduzida especialmente para dar suporte à instrução \texttt{lui}.

A unidade de controle (\textit{ALU control}), um bloco
combinacional que combina o sinal \texttt{ALUOp}, gerado pela unidade de controle principal, com os campos
\textit{funct3} e o \textit{funct7}.

\subsection{Somador}
O caminho de dados utiliza somadores dedicados de 32 bits, descritos como blocos puramente combinacionais
que produzem a soma de duas entradas. São empregados dois somadores no estágio de atualização do PC: o
primeiro calcula \texttt{PC + 4}, endereço da instrução sequencial seguinte; o segundo calcula
\texttt{PC + imediato}, endereço alvo dos desvios condicionais e do salto
\texttt{jal}.

\subsection{Gerador de Imediato}
O gerador de imediato (\textit{Imm Gen}) monta o valor imediato de 32 bits a partir dos campos da
instrução, selecionando o formato com base no opcode conforme o \cite{referenceGuide}. 
O módulo realiza a extensão de sinal para 32 bits em todos os formatos com sinal e,
nos formatos de desvio (B) e de salto (J), introduz o bit menos significativo igual a zero, diferente da
literatura de referência \cite{patterson2020computer}, aonde é optado por realizar um \text{shift left}
após o gerador de imediato.

\subsection{Memória de Dados}
A memória de dados armazena os operandos manipulados pelas instruções de carga (\texttt{lw}, \texttt{lhu})
e armazenamento (\texttt{sw}), sendo inicializada a partir do arquivo \texttt{UnicicloData.mif}. Ela é
endereçada pelo resultado da ULA e controlada pelos sinais \texttt{MemRead} e \texttt{MemWrite}. 
Para compatibilizar a leitura e a escrita dentro de um único ciclo de \textit{clock}, a escrita na memória ocorre na
borda de subida e leitura do dado na borda de descida do \textit{clock}, de modo que a leitura e
a escrita não disputem o mesmo instante de tempo.

\subsection{Unidade de Controle Principal}
A Unidade de Controle Uniciclo recebe os 7 bits do opcode decide quais sinais devem ser ativados no 
restante do caminho de dados para que a instrução seja executada \cite{patterson2020computer}. 
Em cada novo ciclo a memória de instruções
entrega um novo opcode na sua entrada e a saída já reflete os novos sinais de controle.

Os sinais produzidos por esse bloco e seus efeitos são os seguintes:

\begin{itemize}
    \item RegWrite(1bit): habilita a escrita no banco de registradores;
    \item MemRead(1bit): habilita a leitura da memória de dados;
    \item MemWrite(1bit): habilita a escrita na memória de dados;
    \item MemtoReg(2bit): seleciona, por meio de multiplexadores, a origem do valor gravado no registrador de
    destino. Ampliado para 2 bits a fim de incluir, além do resultado da ULA e do dado lido da memória,
    o endereço de retorno \texttt{PC + 4} usado por \texttt{jal} e \texttt{jalr};
    \item ALUSrc(1bit): seleciona, por meio de um multiplexador, se a segunda entrada da ULA é o conteúdo
    do segundo registrador lido ou o valor imediato gerado pelo gerador de imediato;
    \item Branch(1bit): indica que a instrução é um desvio condicional, sinal que é combinado com a saída Zero
    da ULA (e com o campo \textit{funct3}) para decidir o próximo valor do contador de programa;
    \item ALUOp(3bit): indica de forma resumida o tipo de operação que a ULA deve realizar, sendo depois
    combinado com os campos funct3 e funct7 pela unidade de controle da ULA para definir a operação final;
    \item Jump(1bit), JumpR(1bit) e PCtoALU(1bit): sinais adicionais, ausentes no modelo de referência, introduzidos para dar
    suporte às instruções \texttt{jal}, \texttt{jalr} e \texttt{auipc}, respectivamente, conforme detalhado
    posteriormente.
\end{itemize}

A Tabela \ref{tab:controle} apresenta a tabela verdade reduzida da unidade de controle para o modelo de
referência, relacionando cada grupo de instruções, identificado por seu opcode, aos valores dos sinais de
controle gerados \cite{patterson2020computer}. O valor X (don't care) indica situações em que o sinal não
influencia o resultado da instrução, pois seu efeito não é utilizado naquele caso. No modelo clássico, o
campo ALUOp utiliza 2 bits para identificar a categoria da operação a ser realizada pela ULA. Na implementação 
o campo ALUOp foi ampliado para 3 bits, a fim de também distinguir as operações com imediato (Tipo-I) e a
operação de repasse exigida pela instrução \texttt{lui}, sendo o detalhamento da operação final feito pela
unidade de controle da ULA a partir dos campos funct3 e funct7. A tabela completa, com todas as instruções
implementadas e os sinais adicionais, é apresentada em (Tabela~\ref{tab:controle_completo}).

\begin{table}[!t]
\caption{Tabela verdade reduzida da Unidade de Controle (modelo de referência)}
\begin{center}
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline \hline
\textbf{Instr.} & \textbf{Opcode} & \textbf{ASrc} & \textbf{M2Reg} & \textbf{RegW} & \textbf{MemR} & \textbf{MemW} & \textbf{Br} & \textbf{ALUOp} \\
\hline
Tipo-R & 0110011 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 10 \\
lw & 0000011 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 00 \\
sw & 0100011 & 1 & X & 0 & 0 & 1 & 0 & 00 \\
beq & 1100011 & 0 & X & 0 & 0 & 0 & 1 & 01 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:controle}
\end{table}

Esses quatro grupos representam o modelo de referência apresentado na literatura \cite{patterson2020computer}. A
mesma estrutura combinacional foi utilizada para reconhecer também os demais opcodes do conjunto de
instruções adotado no projeto, atribuindo a cada um deles a combinação adequada de sinais conforme o
formato correspondente. Para opcodes não previstos, todos os sinais de habilitação são mantidos desligados
por padrão, evitando que uma instrução inválida cause efeitos indesejados no restante do caminho de dados.

\subsection{Multiplexador 2:1}
O multiplexador 2 para 1 é o elemento combinacional que recebe
duas entradas de dados e, dependendo do valor de um único bit de seleção, decide qual delas aparece na
saída \cite{patterson2020computer}. A Tabela \ref{tab:mux} resume seu comportamento.

\begin{table}[!t]
\caption{Tabela verdade do Multiplexador 2:1}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\hline \hline
\textbf{Seleção} & \textbf{Saída} \\
\hline
0 & Entrada 0 \\
1 & Entrada 1 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:mux}
\end{table}

Em vez de montar um circuito seletor diferente para cada ponto do caminho de dados foi construído um único módulo 
genérico e parametrizável quanto à largura do barramento, depois
instanciado nos diversos pontos do caminho de dados Uniciclo em que existe seleção entre duas fontes de
dados. Os mux são usados como:
\begin{itemize}
    \item Escolhe entre o dado lido do segundo registrador e o valor imediato, de acordo com
o sinal ALUSrc;

    \item Escolhe entre o conteúdo de \textit{rs1} e o valor do PC como primeiro
operando da ULA, em apoio à instrução \texttt{auipc};

    \item No estágio de escrita de volta, dois multiplexadores em cascata selecionam entre o resultado da 
    ULA, o dado lido da memória e o endereço de 
    retorno \texttt{PC + 4}, de acordo com o sinal MemtoReg de 2 bits;

    \item no estágio de atualização do
    PC, multiplexadores em cascata escolhem entre o endereço sequencial \texttt{PC + 4}, o endereço de desvio
    \texttt{PC + imediato} e o endereço de \texttt{jalr}, conforme a combinação dos sinais Branch/Zero,
    \texttt{Jump} e \texttt{JumpR}.
\end{itemize} 

\section{Procedimentos e Métodos}

\subsection{Ferramentas Utilizadas}
O desenvolvimento foi realizado no ambiente Quartus II Altera, utilizando descrição de \textit{hardware} em
linguagem Verilog. A verificação funcional foi conduzida no
módulo de simulação Waveform Editor (Vector Waveform Editor) do próprio Quartus. 
As memórias de instruções e de dados foram inicializadas a partir dos
arquivos no formato MIF (\texttt{UnicicloInst.mif} e \texttt{UnicicloData.mif}). 
A metodologia adotada foi incremental: cada módulo foi
descrito e validado isoladamente antes de ser integrado ao módulo de topo (\texttt{riscv\_cpu}).

\subsection{Contador de Programa e Memória de Instruções}
O contador de programa foi descrito como um registrador de 32 bits sensível à borda de subida do
\textit{clock}, com \textit{reset} assíncrono que o inicializa em \texttt{0x00400000}. A cada ciclo, o PC
recebe o endereço calculado pela lógica de seleção do próximo PC. A leitura da mémória de instruções é combinacional: 
a partir do endereço de \textit{byte} fornecido pelo PC, calcula-se o índice de palavra subtraindo o endereço base e
deslocando dois bits à direita. Por fim é validada a faixa (\textit{valid\_addr}): caso
o endereço esteja abaixo do início do segmento de texto ou além do tamanho da memória, a saída é forçada
para a instrução \texttt{0x0000006F} (equivalente a \texttt{jal x0, 0}), que mantém o PC preso na
posição corrente.

\subsection{Banco de Registradores}
O banco foi é descrto como um vetor de 32 posições de 32 bits, com leitura combinacional nas portas
\textit{rs1} e \textit{rs2} e escrita síncrona na borda de subida do \textit{clock}, condicionada ao sinal
\texttt{RegWrite} e ao fato de o registrador de destino não ser \texttt{x0}. Para ser possível visualizar
os registradores, o conteúdo de cada registrador foi conectado a saídas individuais nomeadas conforme a convenção
do RISC-V (\texttt{ra}, \texttt{sp}, \texttt{gp}, \texttt{tp}, \texttt{t0}--\texttt{t6},
\texttt{s0}--\texttt{s11}, \texttt{a0}--\texttt{a7}), permitindo verificar os valores dos
registradores durante a simulação.

\subsection{Unidade Lógica e Aritmética e seu Controle}
A ULA foi descrita como um bloco combinacional com um código de 4 bits.
Além das operações aritmético-lógicas, foi incluída uma operação de repasse do segundo operando (\texttt{PASSA-B}), 
utilizada pela instrução \texttt{lui}. A unidade de controle da ULA é descrita de forma hierárquica: a partir do sinal
\texttt{ALUOp} (3 bits), que seleciona a categoria da operação, quando necessário, os campos \textit{funct3}
e o \textit{funct7} da instrução refinam a operação final. Ainda, no caso de instruçõa de
imediato (Tipo-I), nas quais \texttt{funct3 = 000} devem ser soma (\texttt{addi}), do caso
Tipo-R, no qual o \textit{funct7} diferencia \texttt{add} de \texttt{sub}.

\subsection{Somador}
Os somadores são modulos combinacionais de 32 bits, utilizados para o cálculo de \texttt{PC + 4} e 
de \texttt{PC + imediato}

\subsection{Gerador de Imediato}
O gerador de imediato é um modulo combinacional que seleciona o formato (I, S, B, U ou J)
a partir do opcode e monta o valor de 32 bits por concatenação dos campos correspondentes, com extensão de
sinal. Ainda,  para as instruções dos tipos B e J o bit menos significativo é igual a zero.

\subsection{Memória de Dados}
A memória de dados é descrita como um vetor de palavras de 32 bits inicializado pelo arquivo MIF,
endereçado pelo resultado da ULA. A escrita ocorre na borda de subida do \textit{clock}, condicionada ao
sinal \texttt{MemWrite}, e a leitura é capturada na borda de descida, condicionada ao uso do
dado pela instrução.

\subsection{Unidade de Controle Principal}
A unidade de controle principal é um modulo de lógica combinacional, utila o opcode de 7 bits
fornecido pela memória de instruções.
Para cada opcode suportado, foi definido um conjunto fixo de valores para os sinais de saída (RegWrite,
MemRead, MemWrite, MemtoReg, ALUSrc, Branch, ALUOp, Jump, JumpR e PCtoALU), seguindo a tabela verdade
completa apresentada na Tabela~\ref{tab:controle_completo}. Para opcodes não previstos, todos os sinais de
habilitação foram mantidos desligados por padrão.

\begin{table*}[!t]
\caption{Tabela verdade completa da Unidade de Controle implementada}
\begin{center}
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline \hline
\textbf{Instr.} & \textbf{Opcode} & \textbf{ALUSrc} & \textbf{Mem2Reg} & \textbf{RegWrite} & \textbf{MemRead} & \textbf{MemWrite} & \textbf{Branch} & \textbf{Jump} & \textbf{JumpR} & \textbf{PCtoALU} & \textbf{ALUOp} \\
\hline
Tipo-R                  & 0110011 & 0 & 00 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 010 \\
Tipo-I (addi, andi, \ldots) & 0010011 & 1 & 00 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 011 \\
lw / lhu                & 0000011 & 1 & 01 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 000 \\
sw                      & 0100011 & 1 & XX & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 000 \\
beq / bne               & 1100011 & 0 & XX & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 001 \\
jal                     & 1101111 & X & 10 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 000 \\
jalr                    & 1100111 & 1 & 10 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 000 \\
lui                     & 0110111 & 1 & 00 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 100 \\
auipc                   & 0010111 & 1 & 00 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 000 \\
\hline
inválido (default)      & ------- & 0 & 00 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 000 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:controle_completo}
\end{table*}

\subsection{Multiplexador 2:1}
O módulo do multiplexador foi escrito de forma genérica, com a largura do barramento de dados como
parâmetro, o que permitiu reaproveitar nos diversos pontos de seleção do caminho de dados sem reescrever a
lógica em cada lugar.

\subsection{Integração e Lógica de Salto}
A integração dos módulos foi feita no módulo de topo, conectando os sinais de controle às entradas de
seleção dos multiplexadores. Para suportar as instruções de salto e de formação de constantes, três pontos
do caminho de dados foram acrescentados em relação ao modelo de referência: (i) um multiplexador que
seleciona o primeiro operando da ULA entre \textit{rs1} e o PC, controlado por \texttt{PCtoALU} e usado pela
instrução \texttt{auipc}; (ii) um segundo nível no multiplexador de escrita de volta, que permite gravar
\texttt{PC + 4} no registrador de destino para \texttt{jal} e \texttt{jalr}; e (iii) uma cascata de
multiplexadores na atualização do PC, que seleciona entre \texttt{PC + 4}, o endereço de desvio
\texttt{PC + imediato} (compartilhado por \texttt{beq}, \texttt{bne} e \texttt{jal}) e o endereço de
\texttt{jalr}, este último obtido de \texttt{(rs1 + imediato)} com o bit menos significativo forçado a zero.
A decisão de desvio condicional foi isolada em um módulo dedicado (\textit{BranchControl}), que combina o
sinal \texttt{Branch}, a saída \texttt{Zero} da ULA e o campo \textit{funct3} para distinguir \texttt{beq}
(salta se igual) de \texttt{bne} (salta se diferente).

\section{Resultados experimentais}

A validação do modelo completo foi feita utilizando os casos testes disponibilizados durante as apresentações de código.
A validação da operação correto do modelo em todos os 3 níveis solicitados pelo professor é entendida como suficiente para a
os propósitos de validação do trabalho. Em cada cenário de teste é verificado o valor dos registradores e dos dados gravados na memória
de dados ao final da execução, caso esses estejam de acordo com os previstos no mesmo código assembly simulado no RARS o teste é
considerado valido.

Em seguida são apresentadas as formas de onda e analisados os casos teste propostos pelo professor.
\subsection{Nível 1 - Dia }

\subsection{Nível 2 - Dia }

\subsection{Nível 3 - Dia }



\subsection{Análise de Desempenho das Unidades Funcionais}
%
%ANALISE DE TEMPO CONFORME SOLICITADO NO RELATORIO
%
A análise de desempenho deve ser obtida no modo de compilação \textit{Timing} do Quartus, que considera os
atrasos de propagação reais de cada unidade funcional. Qualitativamente, espera-se que o caminho crítico do
processador Uniciclo seja determinado pela instrução de carga (\texttt{lw}), cujo percurso atravessa, em
sequência, a memória de instruções, o banco de registradores, o gerador de imediato, a ULA e a memória de
dados, antes da escrita de volta no banco de registradores. As instruções de salto (\texttt{jal},
\texttt{jalr}) e de formação de constantes (\texttt{lui}, \texttt{auipc}) tendem a apresentar caminhos mais
curtos, por não acessarem a memória de dados. A Tabela de tempos por módulo (valor absoluto em
submúltiplos de segundo e percentual do ciclo) e a estimativa do período de \textit{clock} devem ser
preenchidas a partir dos relatórios de temporização da síntese, identificando os pontos de
\textit{gargalo} (\textit{bottlenecks}).

\section{Análise de Resultados}


\subsection{Dificuldades de Implementação e Depuração}
\label{sec:dificuldades}
As principais dificuldades do trabalho concentraram-se em dois eixos relacionados: 
\begin{itemize}
    \item a implementação das
instruções de salto e de formação de constantes (\texttt{jal}, \texttt{jalr}, \texttt{lui} e
\texttt{auipc}), que extrapolam o caminho de dados de referência;
    \item  o tratamento de saltos para fora
da região válida da memória de instruções, agravado por imediatos que inicialmente não eram montados
corretamente em 32 bits;
    \item Inclusão de novos sinais de controle não contemplados no modelo de referência.
\end{itemize}


\subsubsection{Implementação dos saltos, \texttt{auipc}, \texttt{lui}, \texttt{jal} e \texttt{jalr}}
O caminho de dados Uniciclo de referência \cite{patterson2020computer} contempla apenas as instruções
Tipo-R, \texttt{lw}, \texttt{sw} e \texttt{beq}. A inclusão das demais instruções exigiu acrescentar
sinais de controle e caminhos de dados que não existem na especificação, o que foi a fonte da
maior parte das dificuldades:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Endereço de retorno (\texttt{jal}/\texttt{jalr}).} Essas instruções precisam gravar
    \texttt{PC + 4} no registrador de destino, mas o multiplexador de escrita de volta original só escolhia
    entre o resultado da ULA e o dado da memória. Foi necessário ampliar o sinal \texttt{MemtoReg} para 2
    bits e acrescentar um segundo nível de multiplexador para rotear \texttt{PC + 4} até o banco de
    registradores.

    \item \textbf{\texttt{auipc} — PC como operando da ULA.} A instrução \texttt{auipc} calcula
    \texttt{PC + imediato}, e não \texttt{rs1 + imediato}. Como a ULA, no modelo de referência, recebe
    sempre \textit{rs1} em seu primeiro operando, foi preciso introduzir o sinal \texttt{PCtoALU} e um
    multiplexador adicional que substitui \textit{rs1} pelo PC.

    \item \textbf{\texttt{lui} — repasse do imediato.} A instrução \texttt{lui} deveria simplesmente
    escrever o imediato (com os 12 bits inferiores zerados) no registrador de destino. Contudo os bits 
    \texttt{[19:15]} da instrução \texttt{lui} fazem parte do imediato, mas o caminho de dados
    sempre os interpreta como o endereço de \textit{rs1}; assim, somar \textit{rs1} ao imediato produz erro. 
    A solução foi criar uma operação dedicada na ULA (\texttt{PASSA-B}, código \texttt{4'b1000}), 
    selecionada por \texttt{ALUOp = 100}, que descarta o primeiro operando e repassa apenas o imediato.

    \item \textbf{Cascata de seleção do próximo PC.} Com três origens possíveis para o próximo endereço
    (\texttt{PC + 4}; \texttt{PC + imediato} para \texttt{beq}/\texttt{bne}/\texttt{jal}; e o alvo de
    \texttt{jalr}), foi necessário organizar uma cascata de multiplexadores com a prioridade correta. O
    primeiro nível escolhe entre \texttt{PC + 4} e \texttt{PC + imediato} a partir de
    \texttt{(PcSrc OR Jump)}; o segundo nível sobrepõe o alvo de \texttt{jalr} quando \texttt{JumpR} está
    ativo.

    \item \textbf{\texttt{jalr} — alinhamento do alvo.} O endereço de destino do \texttt{jalr} é
    \texttt{(rs1 + imediato)} com o bit menos significativo forçado a zero
    (\texttt{\{alu\_result[31:1], 1'b0\}}).

    \item \textbf{Distinção \texttt{jal} $\times$ \texttt{jalr} no gerador de imediato.} Embora as duas instruções sejam
    saltos incondicionais, \texttt{jal} usa imediato no formato J e \texttt{jalr} usa
    imediato no formato I (relativo a \textit{rs1}, com \texttt{ALUSrc = 1}).
\end{itemize}

\subsubsection{Saltos para fora da memória e validação dos 32 bits}
Em algumas execuções o PC alcançava endereços fora da região do segmento de texto. Assim, foram identificados
os seguintes desafios:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tradução de endereço ausente.} Como o PC inicia em \texttt{0x00400000} e não em zero, o
    índice de palavra não pode ser obtido diretamente de \texttt{addr >> 2}; é preciso primeiro subtrair o
    endereço base do segmento (\texttt{byte\_offset = addr - TEXT\_BASE}) e só então deslocar dois bits à
    direita. Sem essa tradução, qualquer endereço já indexava posições incorretas.

    \item \textbf{Imediatos não validados em 32 bits.} O código de montagem dos imediatos, em versões
    iniciais, não garantia que cada concatenação somasse exatamente 32 bits, por
    consequência, fazia o desvio ir para região correta da memória.
\end{enumerate}

A solução combinou três medidas:
\begin{itemize}
    \item Padronizar a tradução de endereço relativa a
\texttt{TEXT\_BASE};
    \item Reavaliar o gerador de imediato verificando que cada
formato soma exatamente 32 bits
    \item Adicionar à memória de instruções uma verificação de faixa
(\textit{valid\_addr}), caso a instrução esteja fora do intervalo possível o processador entra em loop, 
a saída é forçada para a instrução \texttt{0x0000006F} (\texttt{jal x0, 0}).
\end{itemize}


\section{Conclusão}
A construção da Unidade Operativa Uniciclo RISC-V32I mostrou, na prática, como a decodificação do opcode
pode ser isolada em um bloco puramente combinacional, como um único componente seletor genérico pode ser
reaproveitado em vários pontos do caminho de dados e como a separação física entre memórias de instrução e
de dados (organização Harvard) viabiliza a busca e o acesso a dados em um único ciclo. Essa organização
modular deixou o projeto mais claro e facilitou a verificação individual de cada parte antes da integração
da unidade operativa completa.

As maiores dificuldades não estiveram nos módulos do modelo de referência, mas na extensão necessária para
suportar as instruções de salto e de formação de constantes (\texttt{jal}, \texttt{jalr}, \texttt{lui} e
\texttt{auipc}), que demandaram novos sinais de controle (\texttt{Jump}, \texttt{JumpR}, \texttt{PCtoALU},
\texttt{MemtoReg} de 2 bits), uma nova operação na ULA (\texttt{PASSA-B}) e uma cascata de multiplexadores
para a seleção do próximo PC. O caso mais instrutivo foi o dos saltos para fora da memória de instruções:
ele evidenciou como um imediato mal validado em 32 bits e a ausência de tradução e validação de endereço
podem se combinar em uma falha de difícil diagnóstico, e como uma decisão de projeto simples — retornar uma
instrução sentinela bem definida para endereços inválidos — pode converter uma falha silenciosa em um
comportamento estável e observável. O laboratório reforçou, assim, tanto os conceitos de organização e
arquitetura de computadores quanto a importância de uma metodologia de verificação incremental e de
decisões de projeto defensivas.

\section*{Agradecimentos}



\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{referenceGuide}
F. Vidal,
\textit{RISC-V Reference Guide v25}, 2025.

\bibitem{patterson2020computer}
D.~A. Patterson e J.~L. Hennessy,
\textit{Computer Organization and Design RISC-V Edition: The Hardware Software Interface}.
Morgan Kaufmann, 2020.

\end{thebibliography}

\end{document}
